\documentclass[11pt]{article}

\title %clear
\date %clear

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\usepackage{geometry}
\geometry {
    a4paper,
    top=3cm,
    left=2cm,
    textwidth=17cm,
    textheight=24cm,
}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath}
\hypersetup{colorlinks = true, hypertexnames = false}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./Images/}}
\usepackage{multirow}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath}
\usepackage[ruled, linesnumbered, noline, longend]{algorithm2e}
\setlength{\algomargin}{3.25em}
\usepackage{listings}
\usepackage[svgnames]{xcolor}

\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftdot}{}

\lstset{ 
basicstyle=\color{Crimson}, %backgroundcolor=\color{blue},
commentstyle=\color{black},
breakatwhitespace=true,
language=C,
}


\raggedright

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\begin{document}
    % řeší \cline (problém je s babel czech)
    \catcode`\-=12 
    
\begin{titlepage}
    \begin{center}
    
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[scale = 0.9]{images/FIT_logo.pdf}
                \label{Logo}
            \end{figure}
            
                \vspace{\stretch{0.382}}
			{\LARGE
                CISCO CLI Příkazy\\
			}
			{\Huge
                Cheatsheet\\
            }
            \vspace{\stretch{0.618}}
    \end{center}
    
      {\Large
        \today
            \hfill ver. 1.1
        }
\end{titlepage}
\pagebreak

\tableofcontents
\pagebreak

\newpage



\section{Úvod do formátování}

\subsection{Formáty Příkazů}
\begin{enumerate}
    \item Režim:
    \begin{itemize}
        \item Privileged exec: \textbf{\#}
        \item Konfigurační, či jiný specifický režim: \textbf{(config)\#, (config-if)\#, (config-router)} atd. a případně \texttt{[způsob, jak se dostat do režimu]}.
    \end{itemize}
    \item Příkaz kódem:
    \begin{lstlisting}
    delete vlan.dat
    erase startup-config
    reload
    \end{lstlisting}
    Pokud je příkaz příliš dlouhý, je odtabován, aby bylo jasné, že příkaz pokračuje na dalším řádku.
    \item Případně podrobnější příklady/dovysvětlení použítí v bloku kódu:

Použití např:
    \begin{verbatim}
    router bgp 1 - Číslo autonomního systému.
    neighbor 192.168.0.2 remote-as 2 - IP souseda!!
    \end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsection{Vysvětlivky a předpoklady}
Implicitně předpokládáme, že příkazy jsou v konfiguračním režimu \textbf{(config)\#} a show příkazy jsou v režimu \textbf{\#}, tedy privileged exec. \textbf{Režim platí pouze do konce dané sekce/podsekce.}

Dokument používá závorkovací systém, podobně jako CISCO ve slidech a cvičení.

\begin{itemize}
    \item \texttt{<>} -- Značí hodnoty, které zadává administrátor. Mohou to být adresy, prefixy, názvy, čísla autonomních systémů, group number, priorita, ID vlany\dots Tedy např.: 

    \begin{verbatim}
    switchport trunk allowed vlan <vlan-id>
    \end{verbatim}
    Kde \texttt{<vlan-id>} značí číslo VLANy.

    
    \item \texttt{\{\}} -- Značí povinné pole, ale velmi často reprezentuje konkrétní verze protokolů, režimů příkazů nebo i různé varianty klíčových slov. Např.:
    
    \begin{verbatim}
    spanning-tree mode {pvst | mst | rapid-pvst}
    \end{verbatim}

    Zobrazuje varianty spanning tree režimů a pro zadání příkazu je nutné zvolit alespoň jeden.
    
    \item {[]} -- Značí volitelný parametr. Tedy např.:
    
    \begin{verbatim}
    summary-address <mask> [not-advertise] [cost <cost>] [tag <tag>]
    \end{verbatim}
    Parametry \texttt{not-advertise}, \texttt{cost} a \texttt{tag} jsou nepovinné.
\end{itemize}

\newpage



\section{Virtual Local Area Network (VLAN)}

\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/switches/datacenter/sw/5_x/nx-os/layer2/configuration/guide/Cisco_Nexus_7000_Series_NX-OS_Layer_2_Switching_Configuration_Guide_Release_5-x_chapter4.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Vhodné před labem}
Režim \textbf{\#}
\begin{lstlisting}
    delete vlan.dat
    erase startup-config
    reload
\end{lstlisting}
 
\subsection{Přidání VLANy a jména}
\begin{lstlisting}
    vlan <number>
    name <name>
    exit
\end{lstlisting}

\subsection{Nastavení VLANy do access módu}
Režim \textbf{(config-if)\#} nebo \textbf{(config-if-range)\#}

\begin{lstlisting}
    switchport mode access
    switchport access vlan <vlan-id>
    switchport nonegotiate // Turn DTP off
\end{lstlisting}

\subsection{Nastavení VLANy do trunk módu}
Režim \textbf{(config-if)\#} nebo \textbf{(config-if-range)\#}

\begin{lstlisting}
    switchport trunk encapsulation dot1q
    switchport mode trunk
    switchport trunk native vlan <vlan-id>
    switchport nonegotiate // Turn DTP off
\end{lstlisting}

\subsection{Přidání VLANy do trunku}
Režim \textbf{(config-if)\#} nebo \textbf{(config-if-range)\#}
\begin{lstlisting}
    switchport trunk allowed vlan <vlan-id>
    switchport trunk allowed vlan [{add | remove}] 
                <vlan-id1, vlan-id2, vlan-id3, ...> 
\end{lstlisting}

Pozor na tyto příkazy. Je nutné slovo \texttt{allowed vlan \textbf{add}} pro přidání dalších VLAN. Pokud se příkaz zadá BEZ použití \texttt{add}, nastaví se seznam povolených VLAN na VLANy v příkazu, tedy pokud mám existující VLANy 1,10,20,30,40 v trunku a zadám příkaz:

\begin{verbatim}
    switchport trunk allowed vlan 50
\end{verbatim}

tak budu mít v trunku \textbf{pouze} VLANu 50. Efektivně si smažu existující nastavení. CISCO je standard.

\subsection{Konfigurace subinterfaců}

\begin{lstlisting}
    interface <interface> X/Y.<number>
    encapsulation dot1Q <vlan-id>
\end{lstlisting}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show vlan
    show vlan brief
    show vlan summary
    show interface trunk brief
\end{lstlisting}

\subsection{VTP}
\begin{lstlisting}
    VTP domain <name>
    VTP password <password>
    VTP version {1|2|3}
\end{lstlisting}

Režim \textbf{\#}

\begin{lstlisting}
    vtp primary vlan
    vtp primary mst
\end{lstlisting}

\subsubsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show VTP status
    show VTP counters
    show VTP password
\end{lstlisting}



\section{Ether Channel}
\href{https://content.cisco.com/chapter.sjs?uri=/searchable/chapter/www.cisco.com/content/en/us/td/docs/switches/lan/catalyst2950/software/release/12-1_11_yj4/configuration/guide/lrescg/swethchl.html.xml}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky.}

\subsection{Konfigurace EtherChannelu}

Režim \textbf{\textbf{(config-if-range)\#}}

\begin{lstlisting}
    channel-group <number> mode {mode}
    interface port-channel <number>
\end{lstlisting}

Mód je dvojího typu, buďto PAgP nebo LACP. PAgP je CISCO proprietární, LACP je IEEE standard.
\begin{itemize}
    \item PAgP - \underline{Desirable} | Auto
    \item LACP - \underline{Active} | Passive
\end{itemize}

Podtržené musí být \textbf{alespoň jeden z koncových rozhraní tvořící eterchannel}. Tedy \textbf{NESMÍ} být obě koncová rozhraní v režimu \texttt{Auto} nebo \texttt{Passive} (oba mouhou být \texttt{Desirable}, nebo \texttt{Active}, to nevadí). Zároveň také \textbf{nesmí} být nakonfiguroványtakovým způsobem, že konce mají různý protokol (tedy jeden konec PAgP a druhý LACP). 

Tedy příklad validního příkazu:

\begin{verbatim}
    SW1(config)# interface range e0/0-3
    channel-group 1 mode Desirable
    SW2(config)# interface range e0/10-13
    channel-group 2 mode Auto
\end{verbatim}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show etherchannel summary
    show etherchannel detail
    show etherchannel protocol
    show etherchannel trunk
\end{lstlisting}



\section{Hot Standby Router Protocol (HSRP)}
\href{https://content.cisco.com/chapter.sjs?uri=/searchable/chapter/content/en/us/td/docs/switches/lan/catalyst9300/software/release/17-4/configuration_guide/ip/b_174_ip_9300_cg/configuring___hsrp.html.xml}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Konfigurace HSRP}
Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    standby <group-number> ip <address>
\end{lstlisting}

\subsection{Konfigurace priority HSRP}
\begin{lstlisting}
    standby <group-num> priority <0-255>
    standby preempt
\end{lstlisting}

\subsection{Automatické snižování priority}
\begin{lstlisting}
    track <num> <interface> line-protocol
    interface <interface>
    standby <group-num> track <num> decrement <value>
\end{lstlisting}

Pokud rozhraní nebude aktivní, HSRP mu bude automaticky snižovat prioritu.


\subsection{Show příkazy}

\begin{lstlisting}
    show standby
    show standby brief
\end{lstlisting}




\section{Spanning Tree Protocol (STP)}
\href{https://content.cisco.com/chapter.sjs?uri=/searchable/chapter/content/en/us/td/docs/routers/ncs5xx/ncs520/configuration/guide/LAN-switch/17-1-1/b-lanswitch-17-1-1-ncs520/b-lanswitch-17-1-1-ncs520_chapter_0110.html.xml}{\color{blue}Odkaz na CISCO stánky\,--\,STP}

\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/switches/lan/catalyst4000/8-2glx/configuration/guide/stp_enha.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky\,--\,BPDU, PortFast}


\subsection{Konfigurace STP}
\begin{lstlisting}
    spanning-tree mode {pvst | mst | rapid-pvst}
\end{lstlisting}


\subsection{Změna priority}
Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    spanning-tree vlan <vlan-id> priority <number>
    spanning-tree vlan <vlan-id> root primary
    spanning-tree vlan <vlan-id> root secondary
\end{lstlisting}
První je manuální nastavení priority pro VLANu, druhé a třetí jsou makra.


\subsection{Změna ceny}
Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    spanning-tree cost <cost-number>
    spanning-tree vlan <vlan-id> cost <cost-number>
\end{lstlisting}


\subsection{Portfast}
\begin{lstlisting}
    spanning-tree portfast default
\end{lstlisting}

Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    spanning-tree portfast
\end{lstlisting}

Pouze na \textbf{access portech} koncových zařízení.

\begin{lstlisting}
    spanning-tree portfast trunk
\end{lstlisting}

Pouze směrem na routery a servery, \textbf{ne směrem na switche!}

\subsection{MSTP}
Switch v režimu \texttt{spanning-tree mode mst}:
\begin{lstlisting}
    spanning-tree mst configuration
    instance <instance-id> vlan <vlan-range>
\end{lstlisting}

Režim \textbf{(config-mst)\#}
\begin{lstlisting}
    name <name>
    revision <number>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Změna priority a ceny MSTP}
\begin{lstlisting}
    spanning-tree mst <instance-id> priority <number>
    spanning-tree mst <instance-id> root primary
    spanning-tree mst <instance-id> root secondary

    spanning-tree mst <instance-id> port-priority <number>
    spanning-tree mst <instance-id> cost <number>
\end{lstlisting}
Je to to stejné jako u standardní konfigurace, jenom za \texttt{spanning-tree} musíme přidat slovíčko \texttt{\textbf{mst}}.

\subsubsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show spanning-tree mst
    show spanning-tree mst configuration
    show spanning-tree mst <instance-id>
    show spanning-tree mst <instance-id> detail
\end{lstlisting}


\subsection{Zabezpečení STP}

\subsubsection{Port security}
Režim \textbf{(config-if)\#} nebo \textbf{(config-if-range)\#}
\begin{lstlisting}
    switchport port-security
    switchport port-security maximum <max-addresses>
    switchport port-security mac-address {<address> | forbidden | sticky}
    switchport port-security violation {protect | restrict | shutdown}
\end{lstlisting}
Různá nastavení port security. Doporučuji \texttt{?} za příkazy pro konkrétni informace jak použít které.

\begin{lstlisting}
    switchport port-security
\end{lstlisting}
\textbf{Nutné zadat samostatně na konci konfigurace pro aktivaci port security!!!}

\subsubsection*{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show port-security
\end{lstlisting}

\subsubsection{Bridge Protocol Data Units (BPDU) Guard}
Globálně:
\begin{lstlisting}
    spanning-tree portfast bpduguard default
\end{lstlisting}
Per-interface:
\begin{lstlisting}
    interface <interface>
    spanning-tree bpduguard enable
\end{lstlisting}

\subsubsection{BPDU Filter}

\subsubsection{Root Guard}

\subsubsection{Loop Guard}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show spanning-tree
    show spanning-tree summary
    show spanning-tree vlan <vlan-id>
    show spanning-tree detail
    show spanning-tree active
    show spanning-tree root
    show spanning-tree bridge
    show spanning-tree blockedports
\end{lstlisting}




\section{Statické routy}
\begin{lstlisting}
    ip route <ip> <mask> <interface> <next-hop-ip>
\end{lstlisting}

Existuje více způsobů jak udělat statickou routu, ale toto je základní konfigurace. Pokud někdo má zájem o podrobnější popis, 
\href{https://techhub.hpe.com/eginfolib/networking/docs/switches/RA/15-18/5998-8165_ra_2620_mrg/content/ch03s04.html}{ \color{blue}doporučuji tento odkaz.}

Příklad použití:
\begin{verbatim}
    ip route 192.168.0.10 255.255.255.0 fa0/0 192.168.0.1
\end{verbatim}

Speciální případy: 
\begin{itemize}
    \item \texttt{ip route 0.0.0.0 0.0.0.0 e0/0 192.168.0.1} kde se routuje \textbf{vše} na next hop. Koretně jde o Gateway of Last Resort, v praxi se moc nevyužívá.
    \item \texttt{ip route 147.229.0.0 255.255.0.0 Null0} kde \texttt{Null0} je rozhraní, aby se pakety zahazovaly (ekvivalentní \texttt{reject} a \texttt{blackhole}). Je tomu tak pro rozbití routovacích smyček. Hodí se to zejména při sumarizaci. Např. situace: mám /30 adresy, ty sumarizuji na /24 tak potom nastavím /16 adresu na \texttt{Null0} abych zahazoval cokoli co se nematchne. 
\end{itemize}


\section{Routing Information Protocol (RIP)}
\href{https://content.cisco.com/chapter.sjs?uri=/searchable/chapter/content/en/us/td/docs/switches/lan/catalyst9300/software/release/16-8/configuration_guide/rtng/b_168_rtng_9300_cg/b_168_rtng_9300_cg_chapter_0100.html.xml}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Konfigurace RIP}
\subsubsection{RIPv2 (IPv4)}
\begin{lstlisting}
    router rip
    version {1|2}
    network <ip-address>
    default-information originate
\end{lstlisting}

\subsubsection{RIPng (IPv6)}
\begin{lstlisting}
    interface <interface>
    ipv6 rip <proccess_name> enable
\end{lstlisting}

\subsection{Autentizace RIP}
\begin{lstlisting}
    key chain <name>
    key <number>
    key-string <password>
\end{lstlisting}

Na rozhraní následně aplikuji key chain:

Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    ip rip authenticate mode {md5 | text}
    ip rip authenticate key-chain <name>
\end{lstlisting}
Jméno key chainu logicky musí být stejné jako to co jsme vytvořili.

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ip protocols
    show ip route rip
\end{lstlisting}




\section{Open Shortest Path First (OSPF)}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/ios-xml/ios/iproute_ospf/configuration/xe-16/iro-xe-16-book/iro-cfg.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Konfigurace OSPv3}
\begin{lstlisting}
    router ospfv3 <id>
\end{lstlisting}

\subsubsection{IPv4}
Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    ospfv3 <id> ipv4 area <area-num>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ipv6}
Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    ospfv3 <id> ipv6 area <area-num>
\end{lstlisting}

Pro zakázání posílání OSPF paketů na nějaké rozhraní:
\begin{lstlisting}
    passive-interface <interface>
\end{lstlisting}

\subsection{Sumarizace}
Buďto Inter-area networky:
\begin{lstlisting}
    area <area-id> range <mask> [not-advertise] [cost <num>]
\end{lstlisting}

Nebo externí:
\begin{lstlisting}
    summary-address range <mask> [not-advertise] [cost <num>] [tag <name>]
\end{lstlisting}

\subsection{Redistribuce}
Režim \textbf{(config-router)\#}
\begin{lstlisting}
    address-family {ipv4 | ipv6} [unicast]
    redistribute {BGP | EIGRP | ... } {ASN | ...} metric <number>
\end{lstlisting}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ip protocols
    show ip ospf
    show ip ospf neighbor
    show ip route ospf
\end{lstlisting}




\section{Enhanced Interior Gateway Routing Protocol (EIGRP)}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/ios-xml/ios/iproute_eigrp/configuration/15-mt/ire-15-mt-book/ire-enhanced-igrp.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}


\subsection{Konfigurace EIGRP}
\begin{lstlisting}
    router eigrp <name>
\end{lstlisting}
\textbf{Name je string, ne číslo!}

\subsubsection{IPv4 named mode}
Režim \textbf{(config-router)\#}
\begin{lstlisting}
    address-family ipv4 unicast autonomous-system <ASN-num>
    eigrp router-id <ip-address>
    network <ip-address> <wildcard-mask>
\end{lstlisting}
Pro jednoduchost postačí adresy pro \texttt{router-id} typu \texttt{1.1.1.1}, \texttt{2.2.2.2} atd.

\subsubsection{IPv6 named mode}
Režim \textbf{(config-router)\#}
\begin{lstlisting}
    address-family ipv6 unicast autonomous-system <ASN-num>
\end{lstlisting}
EIGRP je zapnuto na všech rozhraní. Pokud chceme někde nějaké vypnout:

Režim \textbf{(config-router-af)\#}
\begin{lstlisting}
    af-interface {default | <interface>}
    {shutdown | no shutdown}
\end{lstlisting}

\subsection{Sumarizace}
Režim \textbf{(config-router-af)\#}
\begin{lstlisting}
    af-interface <interface>
    summary-address <ip-address>/<prefix>
\end{lstlisting}

\subsection{Redistribuce}
Jedná se o redistribuci \textbf{Z} směrovacího protokolu \textbf{DO} EIGRP.

Režim \textbf{(config-router-af)\#}
\begin{lstlisting}
    topology base
    redistribute {OSPF | BGP | ...} <EIGRP-ASN-num> metric <bandwidth> 
                <delay> <reliability> <effective-bandwidth> <EIGRP-MTU>
\end{lstlisting}
Příkaz redistribute se nevleze na jeden řádek, ale jeho metriku stačí psát takto:
\begin{verbatim}
    redistribute bgp 1 metric 10000 1 255 1 1500     
\end{verbatim}

V metrice jsou validní hodnoty, které stačí pro standardní funkci redistribuce. Klidně si hodnoty překopírujte.

\subsection{Autentizace EIGRP}
\begin{lstlisting}
    key chain <name>
    key <number>
    key-string <password>
\end{lstlisting}

Na rozhraní následně aplikuji key chain:
Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    ip authentication mode eigrp <ASN> md5
    ip authentication key-chain eigrp <ASN> <key-chain>
\end{lstlisting}
Jméno key chainu logicky musí být stejné jako to co jsme vytvořili.

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ip eigrp neighbor
    show ip eigrp topology
    show ip eigrp route
    show eigrp traffic
    show eigrp interfaces
    show ip route eigrp
\end{lstlisting}




\section{Border Gateway Protocol (BGP)}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/ios-xml/ios/iproute_bgp/configuration/xe-16/irg-xe-16-book/configuring-a-basic-bgp-network.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}


\subsection{Konfigurace BGP}
\begin{lstlisting}
    router bgp <ASN>
    neighbor <neighbor-ip> remote-as <neighbor-ASN>
\end{lstlisting}

Je poměrně důležitý rozdíl mezi iBGP a eBGP (internal, external). Při konfiguraci iBGP \textbf{je nutné, aby} \texttt{neighbor} \textbf{spojení byly provedeny každý s každým a TO I V PŘÍPADĚ, ŽE NEJSOU DIRECTLY CONNECTED!} Neboli musí být tzv. full mesh spojení mezi všemi iBGP peery. eBGP stačí pouze fakt, že neighbor je v jiném autonomním systému. Je to dobře vidět na obrázku \ref{BGP}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/BGP.png}
    \caption{Ukázka iBGP a eBGP.}
	\label{BGP}
\end{figure}


\subsubsection{IPv4}
Režim \textbf{(config-router)\#}
\begin{lstlisting}
    address-family ipv4 [unicast]
    network <ip-address> mask <mask>
    neighbor <neigbor-ip> next-hop-self // Not mandatory
    neighbor <neigbor-ip> {shutdown | activate} // Not mandatory
\end{lstlisting}
\texttt{Next-hop-self} je důležitý zejména v případě iBGP. Pokud dostávám routy z eBGP a vyměňuji je s iBGP peerem, tak použiji \texttt{next-hop-self}. Obrázek \ref{Next-hop-self} ukazuje příklad použití.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/next-hop-self.png}
    \caption{Ukázka použití \texttt{next-hop-self.}}
	\label{Next-hop-self}
\end{figure}


\subsubsection{IPv6}
Režim \textbf{(config-router)\#}
\begin{lstlisting}
    address-family ipv6 [unicast]
    network <ipv6-address> mask <mask>
    neighbor <neigbor-ip> next-hop-self // Not mandatory
    neighbor <neigbor-ip> {shutdown | activate} // Not mandatory
\end{lstlisting}

\subsubsection{Address Agregation}
\begin{lstlisting}
    aggregate-address <ip-address> <mask> [summary-only]
\end{lstlisting}

\texttt{Summary-only} slouží pro \textbf{zasílání pouze sumarizované adresy}, jednotlivé komponenty poslané nejsou.

\subsection{Reset BGP Connection}
Obecně se nedoporučuje dělat Hard reset. Rozbijete si tím BGP tabulky a tím pádem i celou konektivitu sítě. Matěj a Vladimír říkali, že ten je opravdu jen na práci v labu a proto ho sem ani nebudu psát. Ovšem jsou soft resety a ty už se hodí.

\begin{lstlisting}
    // Outbound Soft Reset
    clear ip bgp {* | <neighbor-ip>} soft out
    clear bgp ipv6 {unicast | mulsticast} external soft out


    // Inbound Soft Reset
    neighbor <ip-address> soft-reconfiguration inbound 
    // Necessary for proper clear functionality
    
    clear ip bgp {* | neighbor-address} soft in
    clear bgp ipv6 {unicast | multicast} external soft in
\end{lstlisting}

Outbound Soft Reset donutí router poslat všechny jeho routy všem jeho sousedům.
Inboud Soft Reset zapomene veškeré informace od (všech nebo targetovaých) sousedů a dostává je ze separátní databáze.


\subsection{Redistribuce}
Režim \textbf{(config-router-af)\#}, tedy podle \texttt{address-family}
\begin{lstlisting}
    redistribute {EIGRP | OSPF | ...} {ASN | <id> | ...} metric <number>
\end{lstlisting}
Opět se jedná o redistribuci \textbf{Z} směrovacího protokolu \textbf{DO} BGP.

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ip bgp
    show ip bgp neighbors
    show ip bgp summary
    show ip bgp rib-failure
\end{lstlisting}



\section{Route mapy}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/support/docs/ip/border-gateway-protocol-bgp/49111-route-map-bestp.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}

Pro route mapu je důležité prvně zadefinovat prefix list.
\subsection{Prefix listy}
\begin{lstlisting}
    ip prefix-list <PL-name> {permit | deny } 
            <ip-address>/<prefix> [{ge|le} /<prefix>]
\end{lstlisting}
\texttt{Ge} a \texttt{le} znamená greater-equal a less-equal. Jedná se o matchování délky prefixů.

\subsection{Konfigurace Route mapy}
\begin{lstlisting}
    route-map <map-name> {permit | deny} [sequence-num] 
    match ip address prefix-list <PL-name>
    set {actions} // Advised to use *?* to see all options
\end{lstlisting}
\texttt{Match} slouží pro matchování podmínek, \texttt{set} slouží pro definici akcí, co se mají provést.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/match.png}
    \caption{Tabulka match commandů}
	\label{Match table}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/set.png}
    \caption{Tabulka set commandů}
	\label{Set table}
\end{figure}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ip protocols
    show route-map [map-name]
    show ip policy
    show ip sla configuration
    show ip sla statistics
\end{lstlisting}



\section{Virtual Routing and Forwarding (VRF)}
\href{https://content.cisco.com/chapter.sjs?uri=/searchable/chapter/www.cisco.com/content/dam/en/us/td/docs/net_mgmt/ciscoworks_lan_management_solution/4-2/user/guide/configuration/vrf.fm/jcr:content/renditions/config_vrf.html.xml}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Konfigurace VRF}
\begin{lstlisting}
    vrf definition <name>
    address-family {ipv4 | ipv6}
\end{lstlisting}
Nejprve musíme vytvořit VRF tabulku. Následně tuto tabulku musíme aplikovat na rozhraní. Zároveň je nutné znovu zadávat IP adresu (VRF existující adresu na rozhraní smaže).
\begin{lstlisting}
    vrf forwarding <name>
\end{lstlisting}
Následně všechny směrovací protokoly se zadávají stejně jako v sheetu, jenom je přidán keyword \texttt{vrf <name>}.
\begin{lstlisting}
    router {EIGRP | OSPF | ...} {ASN | ID | ...} vrf <name>
\end{lstlisting}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show vrf
    show ip route vrf <name>

    // Pinging is also different with VRF
    ping vrf <name> <ip-address>
\end{lstlisting}




\section{Access Control Listy (ACL)}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/support/docs/security/ios-firewall/23602-confaccesslists.html}{\color{blue} Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Konfigurace ACL}
\begin{lstlisting}
    ip access-list {standard | extended} {<name> | <num>}
    <entry-num> {permit | deny} <protocol> <source> <dest> [eq port]
\end{lstlisting}
Standard používá čísla 1-99 a extended 100-199. Extended umožňuje i filtraci portů a obecně je vhodné entry numbers mít po 10. Na konci ACLka je vždy pravidlo \texttt{deny any any} a matchuje se podle existujících pravidel. Pro modifikaci existujícího ACLka je nutno konfigurovat daný list, tedy \textbf{(config-ext-nacl)\#}. Pro namapování vícero adres slouží příkazy:

\begin{lstlisting}
    // For specific IP addresses
    ip nat pool <pool-name> <start-addr> <end-addr> netmask <mask>

    // Global setting
    ip nat inside source list <ACL-name> pool <pool-name>
\end{lstlisting}

\subsection{Aplikace ACLka na rozhraní}
Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    ip access-group {<number> | <name>} {in | out}
\end{lstlisting}

\subsection{Port Address Translation (PAT)}
\begin{lstlisting}
    ip nat inside source list <ACL-name> interface <interface> overload
\end{lstlisting}

PAT je nutno aplikovat na všechna rozhraní. Je důležité, které je \texttt{in} a které je \texttt{out}. Logicky, \texttt{in} jsou rozhraní, které jsou za NATem, \texttt{out} jsou mimo NAT.
\begin{lstlisting}
    ip nat inside
    ip nat outside
\end{lstlisting}


\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ip nat translations
    show access-lists
\end{lstlisting}




\section{Generic Routing Encapsulation (GRE) Tunnel}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/iosxr/cisco8000/Interfaces/75x/configuration/guide/b-interfaces-config-guide-cisco8k-r75x/m-configure-gre-tunnels.pdf}{\color{blue} Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Konfigurace GRE tunelu}

\subsubsection{IPv4}
\begin{lstlisting}
    interface tunnel <number>
    ip address <local-ip> <mask>
    tunnel source <interface>
    tunnel destination <remote-ip>
    tunnel mode gre ip
\end{lstlisting}

\subsubsection{IPv6}
\begin{lstlisting}
    interface tunnel <number>
    ipv6 address <ipv6-address>/<prefix>
    tunnel source <interface>
    tunnel destination <remote-ip>
    tunnel mode ipv6 ip
\end{lstlisting}

\subsection{GRE Security}

\subsubsection{Tvorba kryptovacího profilu}
\begin{lstlisting}
    crypto isakmp policy <priority> // priority 1-10000
    encryption {3des | aes | des}
    authentication pre-share
    group <number>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Vytvoření hesla}
\begin{lstlisting}
    crypto isakmp key <password> address <ip-address>
    crypto ipsec transform-set <PW-name> {esp-aes 256 | ...}
    mode tunnel
\end{lstlisting}

\subsubsection{Aplikace hesla}
\begin{lstlisting}
    crypto ipsec profile <KRY> // Basic string
    set transport set <PW-name>
    interface tunnel <number>
    tunnel protection ipsec profile <KRY>
\end{lstlisting}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show interface tunnel <tunnel-number>
    show ip interface tunnel
    show interface tunnel <tunnel-number> | include L2
\end{lstlisting}




\section{Network Time Protocol (NTP)}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/switches/lan/catalyst4000/8-2glx/configuration/guide/ntp.html}{\color{blue} Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Manuální nastavení času}
\begin{lstlisting}
    clock set <hh:mm:ss> <day> <month> <year>
    ntp master [stratum-number] // stratum number 1-15
\end{lstlisting}
Stratum je počet hopů od zdroje, tedy pokud je stratum 3, tak je tři hopy od hlavního NTP serveru.

\subsection{Automatické nastavení času}
\begin{lstlisting}
    ntp master [stratum-number]
    ntp server <ip-address> everywhere
    ntp update calendar router only
\end{lstlisting}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show timezone
    show summertime
    show ntp [noalias]    
\end{lstlisting}




\section{Syslog Logging}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/routers/access/wireless/software/guide/SysMsgLogging.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky - Logování}

\href{https://www.cisco.com/c/en/us/support/docs/ip/simple-network-management-protocol-snmp/7282-12.html}{\color{blue} Odkaz na CISCO stránky - SNMP}

\subsection{Konfigurace logování}
\begin{lstlisting}
    logging host <ip-address> // address of syslog server
    logging trap <severity> // severity of logged messages, 0-7
    service timestamps log datetime // add date and time to log
\end{lstlisting}

\subsection{Konfigurace SNMP serveru}
\begin{lstlisting}
    snmp-server community <string> {ro | rw} <ACL>
    snmp-server location <text> // text for object Location
    snmp-server contact <text> // text for object Contact
    snmp-server host <ip-address> version {1|2c|3} <string>
    snmp-server enable traps <type>
\end{lstlisting}

\texttt{RO} a \texttt{RW} značí read-only nebo read-write přístup s daným community stringem.




\section{Trivial File Transfer Protocol (TFTP)}
\href{https://www.cisco.com/en/US/docs/voice_ip_comm/cucm/admin/3_1_2/ccmcfg/b04tftp.html}{Odkaz na CISCO stránky}

Tato část je opsaná jen a pouze z labu I2C. Nečekejte tedy moc velkou slávu.

\subsection{Zálohování konfiguračních souborů a IOSu}
Režim \textbf{\#}
\begin{lstlisting}
    copy running-config tftp: // configuration files
    copy flash: tftp: // IOS
    // You will be asked to provide IP or name
\end{lstlisting}

\subsection{Stažení souborů z TFTP serveru}
Režim \textbf{\#}
\begin{lstlisting}
    copy tftp: (startup-config) // to copy startup config
    copy tftp: flash: // to copy IOS
    copy startup-config running-config
\end{lstlisting}

Režim \textbf{(config)\#}
\begin{lstlisting}
    boot system flash: <name.bin>    
    copy running-config startup-config
\end{lstlisting}



\section{Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP)}
\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/ios-xml/ios/ipaddr_dhcp/configuration/15-sy/dhcp-15-sy-book/config-dhcp-server.html}{\color{blue}Odkaz na CISCO stránky}

\subsection{Konfigurace DHCP}
\begin{lstlisting}
    ip dhcp excluded-address <start> <end>
    ip dhcp pool <pool-name>
\end{lstlisting}

Režim \textbf{(dhcp-config)\#} pomocí \texttt{[ip dhcp pool]}

\begin{lstlisting}
    network <IP-address> <net-mask>
    default-router <IP>
    dns-server <IP>
\end{lstlisting}
Good practice je, že se prvně nastaví excluded adresy a následně se konfiguruje DHCP server.


\subsection{DHCP Snooping}
\begin{lstlisting}
    ip dhcp snooping
    ip dhcp snooping vlan <vlan-id>
    no ip dhcp snooping information option
    ip dhcp snooping trust
\end{lstlisting}


\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ip dhcp binding
    show ip dhcp snooping binding
    show ip dhcp pool
\end{lstlisting}



\section{Stateless Address Auto-Configuration (SLAAC) a DHCPv6}
\href{https://learningnetwork.cisco.com/s/article/ipv6-8211-basic-configuration-8211-address-assignment-slaac-dhcpv6}{\color{blue} Odkaz na CISCO stránky - SLAAC}

\href{https://www.cisco.com/c/en/us/td/docs/ios-xml/ios/ipaddr_dhcp/configuration/xe-16/dhcp-xe-16-book/ip6-dhcp-stateless-auto.html}{\color{blue} Odkaz na CISCO stránky - DHCPv6}

Režim \textbf{(config-if)\#}
\begin{lstlisting}
    ipv6 address <ipv6-address>/<prefix> // global unique address
    ipv6 address <link-addr> link-local
    no shutdown
\end{lstlisting}

\subsection{Stateless DHCPv6}
\begin{lstlisting}
    ipv6 dhcp pool <pool-name>
    domain-name <domain>
    dns-server <ipv6-address>
    exit
    interface <interface>
    ipv6 dhcp server <name>
    ipv6 nd other-config-flag
\end{lstlisting}

\subsection{Statefull DHCPv6}
\begin{lstlisting}
    ipv6 dhcp pool <pool-name>
    domain-name <domain>
    dns-server <ipv6-address>
    address prefix <ip-address>/<prefix>
    exit
    interface <interface>
    ipv6 dhcp server <name>
    ipv6 nd managed-config-flag
\end{lstlisting}

\subsection{Show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show ipv6 interface brief
    show ipv6 route
    show ipv6 protocols
    show ipv6 dhcp binding
    show ipv6 dhcp pool
\end{lstlisting}



\section{IPv6 prefixy}
\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/ipv6.jpg}
    \caption{Tabulka IPv6 prefixů}
	\label{IPv6 prefix}
\end{figure}



\section{Miscellaneous příkazy}

\subsection{Ostatní show příkazy}
\begin{lstlisting}
    show cdp neighbors // displays information about connected neighbors
    show ip interface brief // displays IP and status of interfaces
    show startup-config // displays startup config
    show running-config // displays running config
    show running-config | section <text> // for specific item in config
    show ip route // displays routing table
    show ipv6 route // displays ipv6 routing table
    show interfaces // displays info about interfaces
    show mac address-table // displays CAM table
\end{lstlisting}

\subsection{IPv6 směrování}
\begin{lstlisting}
    // For Router ipv6 routing
    ipv6 unicast-routing 

    // For L3 switch ipv6 routing
    ip routing
    // Disable switching on a specified interface
    interface <interface> // Range command is also fine
    no switchport
\end{lstlisting}

\subsection{Zrušení domain-lookup}
\begin{lstlisting}
    no ip domain-lookup
\end{lstlisting}

Režim \textbf{(config-subif)\#} pomocí \texttt{[interface <interface> X/Y.<number>]}
\begin{lstlisting}
    encapsulation dot1q <vlan-id>
    ip address <address> <mask>
\end{lstlisting}


\subsection{Výběr vícero rozhraní}
\begin{lstlisting}
    interface range <interface>X/Y-Z
\end{lstlisting}

Příklad použití:

\begin{verbatim}
    interface range fa0/0-10 
\end{verbatim}
Vybere rozhraní fast ethernet od 0/0 do 0/10


\subsection{Message of the day (MOTD)}
Dva znaky udávající začátek a konec řetězce:

\begin{lstlisting}
    banner motd <text>
\end{lstlisting}

Použití např:

\begin{verbatim}
    banner motd *MSG* -> MSG

    banner motd \*MSG*\ -> *MSG*
\end{verbatim}

\subsection{Telnet}
\begin{lstlisting}
    line vty 0 4
    password <text>
    transport input telnet
    login
\end{lstlisting}

\subsection{SSH}
\begin{lstlisting}
    // Add a user and priveleges
    username <name> privilege <0-15> password <password>
    
    // Configure SSH connection
    ip domain-name <name>
    crypto key generate rsa modulus <1024>
    line vty 0 4
    login local
    transport input ssh // Conect via port 22
\end{lstlisting}

\subsection{Heslo na exec režim a konzoli}

\subsubsection{Heslo na privileged režim}
\begin{lstlisting}
    enable secret <text>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Heslo na konzoli}
\begin{lstlisting}
    line console 0
    password <text>
    login
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ekrypce hesla v running configu}
\begin{lstlisting}
    config service password encryption
\end{lstlisting}

\subsection{Logging synchronous}
Aby se nemazal rozepsaný příkaz výpisy stačí zadat příkazy:

\begin{lstlisting}
    line console 0
    logging synchronous
\end{lstlisting}

\end{document}
